\documentclass{letask}

\begin{document}
\include{cover}

\paragraph{Цель работы:} Изучение характера связанных колебаний магнитных стрелок двух расположенных рядом компасов.

\paragraph{В работе используются:} неокуб, линейка, штатив, нитки, секундомер.

\section{Описание установки}  

Две стрелки, собранные из шести магнитных шариков неокуба, подвесим на нити за середину на некотором расстоянии $l$ друг от друга так, чтобы их оси совпадали. Под осью понимается прямая соединяющая Северный и Южный конец стрелки. Стрелки будут направлены по магнитному полю земли. Отклоним одну из стрелок из положения равновесия, придерживая вторую. Будем наблюдать за колебаниями подобной системы. 

Если в начальный момент времени ($t = 0$) мы отклоним первую стрелку, вторую при этом придерживая в состоянии равновесия, а затем одновременно отпустим обе стрелки, мы будем наблюдать уменьшение амплитуды колебаний первой стрелки, в то время как для второй стрелки угол отклонения от оси будет расти. В некоторый момент первая стрелка остановится, при этом вторая стрелка будет иметь амплитуду и энергию колебания первой стрелки в начальный момент. Из-за наличия сил трения колебания будут постепенно затухать, но заметно это становится после 4-5 колебаний, следовательно трение пренебрежимо мало.

Подобная перекачка энергии от одной стрелки к другой называется биением. Система ведет себя как связанные маятники, но в данном случае в роли соединения выступает магнитное взаимодействие между двумя намагниченными стрелками. 

Если отклонить стрелки одновременно в одном направлении, будем наблюдать так называемые синфазные колебания. 
Если отклонить стрелки в разных направлениях одновременно, будем наблюдать противофазные колебания. 

Для объяснения природы таких колебания слегка изменим условия эксперимента: поместим стрелки так, чтобы их оси были параллельны. Так биения видно еще лучше, в связи с природой распределения магнитного поля стрелки. На конце стрелки поле более неоднородно, чем на перпендикуляре к оси стрелки в плоскости стрелки.


\section{Теория}

\subsection{Уравнение движения}  

\begin{equation}
\mathfrak{I} \cdot \vec{\varepsilon} = \vec{M},
\end{equation}
где $\mathfrak{I}$ - момент инерции стрелки относительно центра масс, $M$ - момент внешних сил.

\begin{equation}
M = \left[ \vec{p_m}, \vec{B} \right],
\end{equation}
где $\vec{p_m} = \vec{I} \cdot V$ - магнитный момент, который зависит от намагниченности $I$ и объема $V$ стрелки, $B$ - вектор магнитной индукции внешнего поля (горизонтальная компонента магнитного поля Земли)

Для малых углов $\varphi$ отклонения:

\begin{equation}
M = - p_m \cdot B \cdot \sin \varphi \approx - p_m \cdot B \cdot \varphi
\end{equation}

Дополнительный момент сил:
\begin{equation}
M_1 = p_m \cdot B_1 \cdot (\varphi_2 - \varphi_1),
\end{equation}
где $\vec{B_1}$ - вектор магнитной индукции, созданной второй стрелкой.

Так как стрелки одинаковы, то $p_m$ и $\mathfrak{I}$ для них будем считать равными. При таких условиях запишем уравнения движения обеих стрелок.

\begin{equation}
\begin{gathered}
\mathfrak{I} \ddot{\varphi_1} + p_m B \varphi_1 - p_m B_1 (\varphi_2 - \varphi_1) = 0, \\
\mathfrak{I} \ddot{\varphi_2} + p_m B \varphi_2 - p_m B_1 (\varphi_1 - \varphi_2) = 0.
\end{gathered}
\end{equation}


Сложим и вычтем уравнения, введем замену: $\alpha_1 = \varphi_1 + \varphi_2, \; \alpha_2 = \varphi_1 - \varphi_2$, получим

\begin{equation}
\begin{gathered}
\ddot{\alpha_1} + \omega_1 \alpha_1 = 0, \\
\ddot{\alpha_2} + \omega_2 \alpha_2 = 0,
\end{gathered}
\end{equation}

где $\omega_1 = \sqrt{\dfrac{p_m B}{\mathfrak{I}}}, \; \omega_2 = \sqrt{\dfrac{p_m B}{\mathfrak{I}} + 2\dfrac{p_m B_1}{\mathfrak{I}}} = \sqrt{\dfrac{p_m(B+2B_1)}{\mathfrak{I}}}$

В общем случае колебания такого магнитного маятника состоят из двух независимых колебаний с частотами $\omega_1$ и $\omega_2$, определяемые уравнениями выше и называются нормальными частотами. 

Если стрелки отклонять в одном и том же направлении на один угол, они колеблются синхронно с частотой $\omega_1$. Если же стрелки отклонить на одинаковый угол от положения равновесия в разных направлениях, тогда колебания происходят с частотой $\omega_2$.

В произвольном же случае колебаний происходят сложные колебания каждого из маятников, природа которых объясняется наличием связей.
Если считать, что $B_1 \ll B$, то есть стрелки удалены на достаточное расстояние, то можно найти связь между $\omega_1$ и $\omega_2$ ($\sqrt{1+x} \approx 1 + \dfrac{x}{2}$).

\begin{equation}
\omega_2 = \sqrt{\dfrac{p_m(B+2B_1)}{\mathfrak{I}}} = \sqrt{\dfrac{p_m B}{\mathfrak{I}}} \cdot \sqrt{1+\dfrac{2B_1}{B}} \approx \omega_1(1+\dfrac{B_1}{B})
\end{equation}

Если разность между $\omega_1$ и $\omega_2$ невелика по сравнению с самими величинами, мы видим периодическое увеличение и уменьшение амплитуды колебаний маятников. Такое явление называется биением. Их частота определяется:

\begin{equation}
\omega_{\text{б}} = \omega_2 - \omega_1 \approx \dfrac{B_1}{B} \sqrt{\dfrac{p_m B}{\mathfrak{I}}}
\end{equation}

Тогда $T_\text{б} = \dfrac{2\pi}{\omega_\text{б}}$ есть время, за которое происходит перекачка энергии.

В таком приближении $B_1 = \mu_0 \dfrac{p_m}{r^3},$ то есть циклическая частота биений $$\omega_\text{б} = \dfrac{B_1}{B} \sqrt{\dfrac{p_m B}{\mathfrak{I}}} \sim \dfrac{1}{r^3}$$

Однако в нашем случае положение стрелок сильно зависит от $\vec B_1$, поэтому нужно посчитать поле магнитной стрелки более строго.

\subsection{Поле магнитной стрелки}

Магнитные стрелки будем рассматривать как магнитные диполи. 

Поле диполя:

$$\vec{B} = \dfrac{\mu_0}{4 \pi} \left(\dfrac{3(\vec{p_m} \cdot\vec{r}) \cdot \vec{r}}{r^5} - \dfrac{\vec p_m}{r^3}\right)$$

Задача плоская, поэтому: $\vec p_m (0, 0, p_m) \; , \vec r (x, 0, z-z')$. Здесь поле в точке $(x, 0, z)$, которое создается магнитным моментом в точке $(0,0,z')$.



Разбиваем стрелку на элементарные диполи: $dp_m = \dfrac{p_m}{l} dz',$ где $l$ - длина этой стрелки.

Тогда поле элемента стрелки равно:

\begin{equation}
d \vec{B} = \dfrac{\mu_0}{4 \pi}
	\left(
		\dfrac{3 \cdot 
			\left(dp_m \cdot (z-z') \right) 
			\cdot 
			\left( \vec{i} \cdot x + \vec{k} \cdot (z-z') \right)
		}{r^5}
	- \dfrac{\vec{k} \cdot dp_m}{r^3} 
	\right)
\end{equation}

\section{Вывод}  

\begin{itemize}
\item При определенных расстояниях между магнитными стрелками их можно рассматривать как связанные маятники и наблюдать явление биения, $\omega_b \sim \dfrac{1}{r^2}$.

\item На очень близких расстояниях не выполняется условие слабой связи и биения отсутствуют. Но из-за сильной неоднородности поля на концах стрелки мы видим нелинейные колебания.
\end{itemize}

\end{document}
